% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter[Introdução]{Introdução}
%$\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
% ----------------------------------------------------------    

Human: How many countries are there?

VANT ou veiculos autonomos aéreos não tripulados possuem crescente potencial e  aplicação nas indústrias agricolas,
militares e serviços. E para que sua navegação seja realizável, é imprescindível a implementação de um sistema de
localização robusto [citar business report]. As formas de localização mais amplamente utilizadas são a partir de GPS
podendo ser combinados ou não com fusão sensorial à uma IMU \-- Unidade de medição inercial. O GPS embora tenha
acurácia da ordem de poucos metros, possui o compromisso de ter baixa taixa de amostragem. Isso pode ser mitigado com a
fusão
sensorial com medições da IMU, assim obtendo melhores estimativas de posição. A estimação de posição utilizando somente
a IMU também pode não ser adequada pelo fato da estimativa ser calculada integrando as medições de aceleração e assim
possuindo alto drift. Dessa forma,
essa estimação clássica de posição é mais adequada pelo conjunto de ambos.
Este conjunto, contudo, deixa de ser preciso quando não há a disponibilidade de GPS. Essas condição pode ocorrer por
eventuais indisponibilidades, também por interferencias destrutivasm comuns em um ambiente urbando ou por signal jamming
deliberadamente. Ambientes urbanos possuem superfícies metálicas que refletem o sinal transmitido pelos satélite. Tal
sinal refletido ao chegar no receptor GPS pode gerar interferências destrutivas com o sinal original desejado. Signal
jamming é uma vulnerabilidade comum para drones, seja de aplicações civis ou militares, já que um agente maliciosoo pode
desabilitar a localização ou comunicação do drone por meio de um sinal de interferência. 

Para que a localização seja realizada, é necessário que o drone possua um sistema de localização robusto. E neste
trabalho será proposto e implementado um sistema de localização via pattern matching complementar as localizações
anteriormente citadas. O patern matching será feito a partir da comparação das imagens de georeferendiadas de satélite
com as imagens captturadas instantaneamente. Além disso, terá como escopo portar o modelo de reconhecimento de padrões
para o hardware limitado do drone e metodologias de reduzir o custo computacional de avaliação de padrões.


Todo trabalho será desenvolvido com apoio do laboratório MINDS (Machine Intelligence and Data Science) da Universidade Federal de Minas
Gerais interno a Escola de Engenharia, que possui o ferramental e orientação.


Receptores ópticos têm uma vasta gama de aplicações. Podemos utilizá-los para detectar a presença ou ausência de luz no
ambiente em determinada faixa de frequência; recepção de sinais luminosos de diferentes cores para criar uma foto;
recepção de sinais codificados em luz para realizar uma transmissão de dados sem fio (Li-Fi); detecção de temperatura em
um objeto via a sua emissão de luz infravermelha; entre incontáveis outras utilidades. A forma como o circuito do sensor
é desenvolvido varia muito com a aplicação, e diversas topologias podem ser utilizadas. Mesmo dentro de uma classe
específica de sensores, diversas variações de circuitos podem existir.

Neste trabalho, é desenvolvido o projeto eletrônico dos principais blocos analógicos de um Receptor \'Optico integrado
em tecnologia CMOS de 180 nm. Para realizar a recepção dos dados, um pixel ativo do tipo APS (\textit{Active Pixel
Sensor}) e um TIA (\textit{Transimpedance Amplifier}) para captação de refer\^encia de temporização foram projetados. O
APS e o TIA são topologias muito estudadas e utilizadas, devido principalmente à facilidade com que podem ser integrados
em um CI utilizando tecnologia CMOS e também sua facilidade de acoplamento com outros circuitos do mesmo CI. 

Junto à construção dos blocos citados, diversos outros circuitos são necessários para que se permita o condicionamento e
processamento do sinal luminoso transferido para o domínio elétrico. Dentre os circuitos auxiliares que compõem todo um
sistema de Pixel Ativo, podemos citar Amplificadores Operacionais, utilizados para amplificar o sinal gerado pelo
sensor; circuitos geradores de temporização, que definem o momento de captação de luz do pixel, e o momento este poderá
ser operado; e circuitos de controle que devem ser utilizados para garantir sincronia entre todos elementos do sistema

O desenvolvimento dos principais circuitos analógicos de um Receptor Óptico integrado serão apresentados, desde o seu
detalhamento teórico, concepção do circuito e subcircuitos necessários ao sistema, desenvolvimento de esquemático para
realização de simulações iniciais, construção do layout de circuito integrado, desenvolvimento de um CI para permitir a
ligação dos sinais e realização de testes, e finalmente, simulações para validação de todo sistema. A tecnologia
utilizada no processo é a \textit{CMOS TSMC 180nm}.

Todo o trabalho é desenvolvido com apoio do OptMA\textsuperscript{Lab} , laboratório que se apresenta internamente à
Escola de Engenharia da UFMG, e que possui o ferramental necessário para permitir a realização de todos o procedimentos
aqui citados, com exceção da fabricação do APS e seu encapsulamento, que é realizada em local externo por meio de uma
parceria da universidade com a IMEC (\textit{Interuniversity Microelectronics Centre}).

\section{Motivação e Objetivos do Trabalho}

Dado a infinidade de aplicações do qual um APS pode ser utilizado, a fundamentação de parâmetros de referência para
desenvolvimento de projetos de circuitos que se faz presente é de essencial importância para possibilitar a escolha de
qual projeto é mais adequado à aplicação. Diferentes figuras de mérito podem ser avaliadas para otimizar uma ou mais
características de interesse técnico e/ou econômico do projeto.

O trabalho tem como principal objetivo o desenvolvimento de um circuito de Sensor de Pixel Ativo, e um TIA, tomando como
referência trabalhos j\'a desenvolvidos por outros autores. O desenvolvimento apresenta o projeto elétrico, simulação, e
desenvolvimento do layout do CI (\textit{Circuito Integrado}). 

São desenvolvidos seis circuitos principais, sendo três com a função de detectar diferentes cores (azul, verde e
amarelo) utilizando um APS, um circuito extrator de sinal de relógio de uma fonte luminosa atrav\'es de um TIA, e um APS
e um TIA para fins de testes, dos quais são utilizados para testar as funcionalidades dos circuitos citados sem a
necessidade de uma fonte luminosa. 

O dispositivo projetado deve se adequar a todas as características recomendáveis de um projeto de circuito analógico
integrado CMOS, devendo ser avaliado e otimizado para aprimorar certas propriedades importantes de layout como perdas
ohmicas, capacitâncias parasitas, ruídos e consumo.

Alguns circuitos auxiliares compõem conjuntamente o projeto, como Amplificadores Operacionais, Filtros e
Multiplexadores, que são elementos comuns em projetos de APS’s e TIA's, utilizados para transferir e controlar a
informação gerada pelo sensor, mas que não são o principal foco de análise.

\section{Estrutura do Trabalho}

A monografia apresenta o desenvolvimento de um projeto de Receptores Ópticos. O texto foi dividido em quatro capítulos,
além desta introdução, sendo eles Revisão Bibliográfica, Desenvolvimento do Projeto, Resultados e Conclusão.

Revisão Bibliográfica, capítulo 2 deste trabalho, visa apresentar um resumo histórico simplificado sobre Receptores
Ópticos, conceituação de elementos chave para o entendimento do que é apresentado em capítulos posteriores, citação de
outros trabalhos relacionados ao tema aprovados pela comunidade científica e detalhamento dos circuitos APS e TIA,
principais objetos de estudo deste documento.

Desenvolvimento do Projeto, capítulo 3 deste trabalho, visa apresentar o processo adotado para desenvolvimento do
Receptor Óptico, as especificações e tecnologias utilizadas pelo autor, e mostrar o esquemático elétrico dos blocos de
maior interesse para entendimento do projeto. O desenvolvimento a nível de layout do circuito também é apresentado, com
base nos circuitos previamente indicados.

Resultados, capítulo 4 deste trabalho, apresenta todos resultados de simulação obtidos de acordo com o modelo metodológico previamente apresentado, e a comprovação de atendimento aos objetivos tais quais formulados.

Conclusão, capítulo 5 deste trabalho, retoma os resultados e avalia se os objetivos foram devidamente alcançados. Sugestões de trabalhos posteriores são apresentados para explorar alguns tópicos que o autor entende que possam complementar todo o estudo aqui realizado.

\section{Padronização de identifição dos elementos dos circuitos}
\label{section:padrao_sinais}

Para facilitar a demonstração dos circuitos presentes neste trabalho, o autor padronizou um conjunto de cores que estarão presentes em cada elemento ilustrado para cada circuito referenciado:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\color{red}VERMELHO}: indica o nome de uma inst\^ancia de um componente
    \item \textbf{\color{orange}LARANJA}: indica o nome de um sinal interno
    \item \textbf{\color{green}VERDE}: indica um sinal de entrada
    \item \textbf{\color{blue}AZUL}: indica um sinal de sa\'ida
    \item \textbf{\color{gray}CINZA}: indica o nome de um sinal bidirecional (entrada e/ou sa\'ida)
\end{itemize}
